---
title: "ไป Company visit ครั้งแรก"
slug: "/78"
description: "่ไม่นานมานี้ผมมีโอกาสได้ไป company visit บริษัทหนึ่งในตลาดมา"
date: "2017-12-07T16:58:12.000Z"
featured: false
draft: false
tags: ["การพัฒนาตัวเอง","การลงทุน"]
---

ไม่นานมานี้ผมมีโอกาสได้ไป company visit บริษัทหนึ่งในตลาดมา

ผมอาจจะไม่ควรบอกว่าเป็นบริษัทอะไร แต่คิดว่าประเด็นตรงนี้ก็ไม่สำคัญมากกับเนื้อหาอยู่ดี

และนี่เป็นครั้งแรกที่ผมได้มีโอกาสได้ Company visit

ผมรู้สึกว่าการค้นหาโอกาสในการลงทุน และการทำความเข้าใจบริษัทเริ่มจะเป็นเรื่องที่รู้สึกสนุกขึ้นมา

ตอนแรกๆที่เข้ามาตลาดหุ้น ผมได้ฟังเซียนหลายๆท่านสอนเกี่ยวกับแนวทางลงทุน

ตัวอย่างเช่น เราจะต้องลงทุนในบริษัทที่มีผู้บริหารที่ซื่อสัตย์

ซึ่งการหาคำตอบส่วนนี้ก็หลีกเลี่ยงไม่พ้นที่จะต้องนั่งฟังผู้บริหารพรีเซน หรือค้นหาใน Google หรือไป Oppday เพื่อถามคำถามด้วยตัวเอง

ช่วงแรกๆมือใหม่หลายๆคนคงจะรู้สึกแบบผมเมื่อก่อนคือ "เราจะต้องลงสนามเองขนาดนั้นเลยหรือ?"

ผมอยากจะแนะนำว่าถ้าเราเน้นลงทุนแบบกระจายความเสี่ยง พวกนี้อาจจะไม่จำเป็นเท่าไหร่ แต่ถ้าลงทุนแบบมุ่งเน้น สิ่งเหล่านี้มีความสำคัญอย่างยิ่ง

ตอนแรกๆผมเองก็ไม่ได้ลงสนามมากเท่าไหร่ ดูแค่งบ กับดูโมเดลบริษัทประกอบ

แต่คนเราก็ต้องมีพัฒนาการ ผมเริ่มออกสนามมากขึ้นเช่นการโทรไปสอบถามบริษัท หรือการไปฟัง Oppday

และล่าสุดก็มีโอกาสได้เข้าไป Company visit ณ บริษัทแห่งหนึ่ง

ผมพบว่ายิ่งเราเข้าหาแหล่งข้อมูลด้วยตัวเองมากเท่าไหร่ เรายิ่งมีข้อมูลมากกว่านักลงทุนรายอื่นมากเท่านั้น

ข้อมูลเหล่านี้จะทำให้เรามีความเข้าใจในธุรกิจมากขึ้น และเมื่อเข้าใจมากขึ้นความเสี่ยงย่อมลดลง เพราะเราสามารถชั่งน้ำหนักความเสี่ยงได้ดีขึ้น

ผมท่องจำเสมอว่า รู้เยอะดีกว่ารู้น้อย ถึงแม้จะไม่ได้ใช้ ก็ยังดีกว่าเมื่อจำเป็นต้องใช้แต่ไม่มี

นอกจากนี้เรายังมีโอกาสได้สัมผัสถึงพฤติกรรมของผู้บริหารได้โดยตรง

ถ้าเราลงทุนในบริษัทใหญ่ๆ การวิเคราะห์ผู้บริหารอาจจะไม่ค่อยสำคัญมากนัก

แต่สำหรับบริษัทที่เล็กๆกำลังเติบโต อนาคตของบริษัทจะค่อนข้างอยู่ในมือผู้บริหาร

หากเราลงทุนในบริษัทเหล่านี้ก็ควรจะรู้ว่าผู้บริหารมีความตั้งใจมากน้อยเพียงใดในการเติบโต และที่สำคัญที่สุดคือผู้บริหารต้องเป็นคนที่ตั้งใจทำงาน ไม่ใช่พวกเล่นแร่แปรธาตุ

อย่างสุดท้ายที่นักลงทุนจะได้คือข้อมูลที่เราไม่เคยรู้

จุดนี้ผมอยากจะให้มันเป็นสีเทาๆพอสมควร เพราะข้อมูลบางอย่างไม่ได้มีเปิดเผยอย่างเป็นทางการเท่าไหร่

ส่วนตัวผมไม่ได้ตั้งใจจะไปถามถึงข้อมูล inside อะไรเหล่านั้น

แต่ก็หลีกเลี่ยงไม่ได้ที่จะมีบางคนถามคำถามเชิงลึก ซึ่งผมก็อดสงสัยไม่ได้เหมือนกันว่าเขาไปเอาข้อมูลเหล่านั้นมาจากไหน

ถ้ามีโอกาส ผมก็อยากจะให้นักลงทุนได้ลองลงสนามเข้ามาสู่โลกลงทุนแบบเต็มตัวมากขึ้น

ถ้าใครทำงานประจำก็อาจจะยากหน่อยเพราะลางานไม่ได้

แต่ถ้าใครทำงานอิสระแบบผมก็อยากจะให้ลองจัดเวลาบางส่วนเพื่อไปประชุม หรือฟัง Oppday บ้าง คุณอาจจะรู้สึกสนุกกับมันก็ได้

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
